【氣象】（2021年1月中旬）強烈冬季季候風為廣東帶來寒冷的天氣。隨著季候風在本週中後期緩和，廣東沿岸氣溫回升。

氣象討論：2021年1月中旬
此帖文討論期：2021年1月11日至20日
【註】 氣象討論帖一般逢每月1日、11日及21日發出新帖文。 當新帖文發出後，或有颱風追擊帖發出，原有的氣象討論帖會隨即停用。 為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤溫度術語
嚴寒 ≦ 7 °C
寒冷 8 - 12 °C
清涼 13 - 17 °C
和暖／稍涼 18 - 22 °C
溫暖 23 - 27 °C
炎熱 28 - 32 °C
酷熱 ≧ 33 °C
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤參考網頁
◆ 實時天氣照片：
◆ 天氣雷達圖像：
◆ 機場天氣預報：
◆ 認識天氣現象：
◆ 各類天氣術語：
◆ 各類警告定義：
◆ 短期氣候預測：
◆ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
部份手機於使用app版時可能無法載入以下圖片，暫時需要按入圖片並選擇在瀏覽器開啟或使用web版

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／相對濕度／海平面氣壓

▲ 風向及風速／陣風／能見度

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 衛星雲圖

▲ 熱帶系統

GW（gale warning)－由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA （tropical cyclone formation alert）－由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS－美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，近年預報準確度有所提升
CPA TO HK－該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權－澳門氣象局前局長
風水權－馮瑞權俗稱
CCM－天文台新任台長鄭楚明簡稱
赤的疑惑－高登氣象台台長，連登CDROM
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose－製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長－Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身－連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶－連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米－連登颱風航空交通post負責人
一個地球人－連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員，近一年較少上水
當榴蓮遇上芒果－連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天－知名假膠attention seeker
南珠隻狗－連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃－伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎－土豆在連登的分身，近一年較少上水
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出－風暴中心直接橫過本港
貓5－cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓－同上，有cat1-5
醉警－酷熱天氣警告誤字
南海之王－氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR－滯留不動
N0.1－向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X－天文台指定8個測風站中有X個達標
login－登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password－由上引申之術語，意指登陸地
0號觀望訊號－香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊－指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chanho.jpg－副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

在洲－「在維多利亞港內的青洲」，天文台以海拔較高且位於廣義維港邊緣的青洲暗示港內達烈風，為天文台搬龍門的代表例子

Lm
出面吹到砰砰聲

LM

聽日可唔可以返工啊

可唔可以唔返工先啱

黎生個friend

新post劉明

我地竟然淪落到同海南差唔多

可以

L個靚M

出面大風到8號咁

大風過蓮花好多

咁都有得抽

證明城市化影響幾大
睇嚟大交合又炒，4點都仲係9度

天水圍得5.2

濕地公園個站唔知點解佢零舍細風
唔知係有嘢遮定點

今朝最撚凍

唔算太熱

一早睇住天氣報告拎AL

濕地公園3.1度？

體感暖過尋日/尋晚

八點鐘全香港冇個地方超過十度

lm

上水,大隴 5-7點 跌左4,5度 仲低過打鼓嶺

以為個寒流今日就會完點解仲係咁凍嘅

天氣仲係好撚凍

出太陽感覺舒服返少少

6點至8點，天水圍跌到3度，仲以為佢個野壞咗

因為尋晚濕地公園無風

其實大家咪又係咁怕凍琴晚瞓一陣又醒，不斷要用風筒吹被窩入面，間房得11.3度

間房要10度，交合一定要嚴寒先得尋晚仲得登開大哂啲窗比風吹下入黎

D風好似八號風球咁勁,發發聲

有太陽暖返d

完全冇暖返

今日有太陽 體感暖好多

出街有太陽曬住差好遠，暖番勁多

今年好似一個月內由酷熱 ≧ 33 °C -----> 嚴寒 ≦ 7 °C

好撚凍

高地有出gale wind…

公司有太陽曬住
體感暖過琴日

而家暖左好多

有太陽曬、寒而不凍

今日濕度低到話係溫度圖都唔過份

點解唔買1個暖風機? $2XX
室溫20度+

青衣個濕度仲低過溫度

青衣坪洲差十幾度

有冇人對腳畀條褲磨擦到爆拆甚至出血?

唔怪得今日隻手乾得咁厲害

乾到手指關節位好痛

感唔感覺到個種輻射冷卻

勁多靜電
痛到仆街

打鼓嶺插緊水

濕地公園插緊水

台北變左咁樣

都係高山姐，市區應該冇降雪

市區降雪16年都做唔到

新竹16年好似有平地雪

著黑色西褲 但裡面(由其小腿) 甩皮甩到好似 倒瀉樽鹽係褲入面咁

大膠俠大隴站好生面口,新開?

北譚涌11點已經跌到得2度

北潭涌1.6度

而家反而昂坪、大帽山嗰啲仲高溫

16年颱風莫蘭蒂吹襲菲律賓，伊巴雅特市政廳嘅氣壓數據喺年頭被復原，數據顯示佢監測站嘅最低氣壓得868.76hpa,折算海平面氣壓877.91hpa，顯示佢好可能係79 Tip之後氣壓最低嘅西北太平洋熱帶氣旋
Joshua C. Agar (@JoshuaCAgar) Tweeted:
In September 14, 2016, when Typhoon Ferdie was hovering over Itbayat Island, the pressure station recorded a barometric pressure of 868.76 hPa (Sea-level equivalent: 877.91 hPa).

Data from: Advanced Sciences and Technology Institute

點解降溫降得咁勁

新界全面嚴寒

打鼓嶺2.4
大隴3.1
濕地公園4.7
大帽山5.2

北潭涌1.3

北潭涌 1.3

2021/01/12 23:30

天文台12.1
北潭涌1.3
打鼓嶺2.4
大隴3.1
濕地公園4.7
大帽山5.2

上水5.4

今日行過電器鋪，d 暖風機俾人掃晒

清水灣係離島、港島定九龍

今晚好似濕咗好多

打鼓嶺濕度82
聽朝應該結霜？

刀手同濕滯公園咁近都爭咁遠

2021/01/12 23:50
天文台11.9 北潭涌1.0 打鼓嶺2.1 大隴2.9 濕地公園4.3 大帽山5.1 石崗,上水5.3
草溫：打鼓嶺1.0 大帽山3.5 京士柏7.3

今日最低：天文台8.6 大帽山-0.6 北潭涌1.0
24小時溫差：天文台+2.0 北潭涌-7.7

點解今晚北部濕度可以去到80 但西南邊keep住非常乾燥？

咁大片濕地同魚塘同石屎樓有分別嘅

咁刀手都空曠啦

仲對住海

北潭涌有冇機零下

0.9 now

仲降緊温

點解會咁？我以為個溫度計壞咗，點知睇吓好幾個地方都係咁，應該唔係天文台個溫度計壞

輻射冷卻，所以內陸降溫較快

0.8度 應該已經開始結冰

零下gogogo

既然有新界北部水浸特別報告
點解冇新界北部嚴寒特別報告

我見新界北部水浸特別報告包括嘅地區全部落晒嚴寒

九龍東今日冇琴日咁凍

點解交合唔可以預測埋新界溫度，次次講高幾度低幾度就算，我夠識講啦。世界咁多內陸城市都預測到，點解香港做得咁唔準

如果有新界北部嚴寒特別報告我會咁寫

新界北部，尤其是打鼓嶺及北潭涌一帶，正受強烈幅射冷卻影響。在午夜12時，該區錄得低於3度氣溫。

新界北部可能受強烈幅射冷卻影響之市民，應採取適當的預防措施，以防止強烈幅射冷卻可能引致的意外及損失。強烈幅射冷卻可能引致體溫過低，市民應避免長時間置身室外。鄉村附近若有結霜，村民亦應留意。

北潭涌好似唔夠北
叫「新界區嚴寒特別報告」咪算囉

0.6了

沙田得5度....

唔知會唔會4度

同大帽山打和咗

難得沙田有d料到
平時打風就係最垃圾監測站

0.4 1.2

0.2

冬天係咪完啦

一諗起周末又凍過就唔想出門

溫度上 同今次差好遠

過一過獅子山隧道
溫度差不多差一倍

01:50. 0.1 1.0

破紀錄

沙田做咩事

0210
上水 4.0
沙田 4.9

0.0

跌得咁急

北潭涌-0.1度

已經0.0

-0.1

2021/01/13 02:30
天文台11.4 北潭涌-0.1 打鼓嶺0.7 大隴1.8 濕地公園3.1 石崗3.7 上水3.9
草溫：打鼓嶺-0.4 大帽山2.8 京士柏7.1

今日最低：天文台11.3 北潭涌-0.1 打鼓嶺0.7
24小時溫差：天文台+1.8 北潭涌-7.9

點解大帽山溫度會比上水同北潭涌高

輻射冷卻得好勁

今晚有利輻射冷卻

真係成個高壓插落北部灣出海

標題

-0.2

新界而家得3-4度

訓到凍醒咗要著多件衫

繼續跌會唔會連打鼓嶺都破紀錄
最低紀錄-0.8
依家已經零度

真係凍到 hihi

好撚凍呀 DLLM !!!!!!!!!!!!!!!!!!!

北潭涌再入會唔會仲凍定已經結冰

有無巴打係凍到訓唔到

無暖氣就攬個暖水袋啦⋯⋯
Btw, 我見好多人post粉嶺-0.x度

點解大帽山仲暖啲？

我諗今日返工無論搭車定喺公司應該有個奇景 就係憑衣著就可以分到住邊區 九龍塘美孚南昌轉車落市區啲人個個著到勁厚

沙田幾度
九龍十幾度

九龍都係俾盡11度姐

反而最怕住市區但返新界（大帽山獅子山以北）嘅人 尤其是而家就要出門口嗰班 唔知會唔會著唔夠厚衫凍親

咁個天氣個天光得好快

0705日出 0635間房已經開始光

我鐘意你呢句

凍醒左 開交合睇到人生中第一個零下溫度

跑馬地同黃竹坑有驚喜
估唔到都有輻冷效應

跑馬地咁大個盆地

住黃竹坑？

茶茶

有啲好奇，喺輻射冷卻下
新界住宅區氣溫同天文台啲新界溫度計度到嘅溫度差幾遠？

BTW，今日冇風，體感溫度應該會冇咁凍

北角都跌到落6度，筲箕灣就10度

機機

2021/01/13 07:20
天文台10.4 打鼓嶺-0.8 北潭涌0.5 大隴1.1 石崗2.4 上水2.6 濕地公園,元朗公園2.9
草溫：打鼓嶺-1.5 大帽山3.0 京士柏6.0

今日最低：天文台10.4 打鼓嶺-0.9 北潭涌-0.5

24小時溫差：天文台+1.5 北潭涌-6.7

今日最低：
天文台10.4
打鼓嶺-0.9
北潭涌-0.5

之前港豬一車車上大帽山食白果
今日行出門口就有霜

癲，幾個站都破左建站紀錄

2016霸王都輸埋
雖然乾冷之分

1個鐘升10度

真係徘徊地獄又折返人間

我唔太滿意今次寒潮，交合一日嚴寒都無

相對濕度

假設空氣中嘅水分一樣，濕度越高，相對濕度會越低

八點鐘左右喺九龍塘大堂睇咗一陣 東鐵落去轉綠色線啲人差唔多個個著到成隻粽咁 綠色線轉東鐵就少啲

個個都由地獄返天堂

開左風筒

1999

假設空氣中嘅水分一樣，溫度越高，相對濕度會越低

出面一細風，室內濕度同出面差30冇難度

同問

冷空氣變薄所以高地氣溫會上升，同一時間風力變細所以新界輻射冷卻明顯，一加一減咪呢個情況

聽朝新界有冇機落到單位數
咁個寒警應唔應該收

唔好

但係市區應該落唔到寒冷

寒警標準不嬲用大交合12度黎定

一般黎講如果交合預第二日仲有13度咁多數都會照hold寒警到第二日嘅朝早先取消。

今日打鼓嶺氣溫介乎-1至20度

8點出返晒太陽差好遠 不過風都係凍

其實今年1月咁癲，雖則冇嚴寒但寒冷量多，今個2月真係要整返個強版大暖既09年/19年2月翻版補補數先掂

霜凍警告

霜 凍 警 告
天 文 台 提 醒 農 友 及 有 關 人 士 ， 明 日 早 上 在 新 界 北 部 可 能 出 現 地 面 霜 。

以 上 天 氣 稿 由 天 文 台 於 2021 年 01 月 13 日 16 時 30 分 發 出

預報又係一句新界顯著較低就算 垃圾

我都知

凍凍

好辛苦

下星期有雨
真濕凍

有冇人記得凍咗幾耐

點解今日下午已經開始降溫，怪怪地

大交合已經改左聽朝12度了

8點已經全港落到寒冷以下 交合維持14度 幾時先肯改下套準則

地台啲人仲癲到話用京士柏取代交合，白痴起碼交合嘅酷熱日出色過京士柏好撚多京士柏超虧

暫時未夠2018耐

準則無問題
只係表達方式容易令layman有誤會
因為唔係個個會係app禁入去睇分區天氣

但係用交合個溫度計嚟做全港標準會唔會落後咗d，人口分佈同城市發展已經完全唔同晒

依家變咗係今個冬天明明全香港(交合除外)凍到仆街，但係只將交合溫度入落紀錄，同現實有明顯出入

交合歷史悠久，有一定代表性，佢呢個站好近市區，好代表到城市化既影響，亦真係代表鬧市入面既氣溫，反而京士柏太空曠同海拔高，唔好因為冬天總部落唔到去大家想要既溫度就要求搬站，同埋交合都有致力做好分區氣溫預報同特別提示，我覺得好夠

冇一個站可以完全代表到你樓下
最好天文台可以放更多更多更多嘅氣象站去市區

已經4度

今晚應該差唔多到底㗎喇

今晚無負度數了

下星期落雨，咪仲涷

今晚有雲

過山車咁

受猛烈輻射冷卻影響，今早新界多處地區氣溫下降至3度左右，打鼓嶺的最低氣溫更降至零下0.9度，打破該站最低氣溫，亦是本港高地以外氣象站的最低記錄。日間陽光充沛及風勢微弱，最高氣溫升至20.4度，令該站全日溫差高達21.3度，打破有記錄以來最大溫差。

天文台最大溫差出現在1987年颱風蓮娜及寒潮一役，當日氣溫介乎10.8至25.8度，全日溫差15.0度。當年蓮娜以強颱風級數進入本港西南300公里內，但天文台並無發出任何熱帶氣旋警告，事件引發爭議。當日橫欄島所錄得的最高一小時平均風速超過每小時80公里，陣風高達每小時110公里。至今，這個風速仍然是強烈季候風信號生效之最，仍未被打破，而當日天文台15.0度的高低溫差記錄亦保留至今。

想知道點解咁凍？請按此：

長知識了

有東北季候風個風都可以喺香港咁近?

所謂漢朝 所謂冬季季候風
咩都所謂

佢應該諷刺緊大交合
上個月底既"強烈寒潮"結果不及而家"冬季季候風"
正常理解應該係咁:
強烈寒潮>寒潮>強烈冬季季候風>冬季季候風
出黎結果失準, 呢幾個term任佢up

又話回暖
暖？邊撚到暖

漢朝

1.4

今日熱左
個頭都油油地

佢有做到，不過冇公開，幾年前話有機會公開柏麗大道氣溫，當多一個市區站參考，但到今日都未公開

取唔取消寒冷天氣警告好呢
大後日又凍返，依一兩日新界夜晚可能都落到單位數

佢唔取消寒警呢個我又覺得佢做得幾好，根本日夜晚朝頭早新界都會落返去嚴寒

下星期得返15至18度但落雨，我覺得可以保持寒警，呢個月都唔洗取消

好條毛 邊個話個警告唔可以落完又掛？

寒冷天氣警告現正生效。預計明日氣溫14至20度。

11年有次落左半日又掛返

明明十八九度， 都係覺得陰陰寒

我覺得好似仲凍過前幾日既日間9度個日反而ok，唔似9度咁低，今日就似8-9度

寒冷天氣警告現正生效。 本港現正受到寒冷冬季季候風影響。

第一次冇講時間，係咪想掛埋嚟緊嗰次降溫

係，fake曬著左薄褸

大交合終於有個正常女仔樣既科學主任報天氣

今次寒潮好怪
數值高度一致預今日min 15，全炒

邊個係唔正常女仔

北潭涌個站仲係得6.2度

fylee同裝ceiling都叫正常呀？

不了，後者啲文好痴線

北潭涌又5.3度
會唔會凍死啲露營人

應該會留意天氣卦

強烈譴責交合取消寒警呢個決定今晚一樣大把地區幅冷至寒冷

大交合youtube片cm d痴線佬

次次睇撚到毛管戥加尷尬癌末期

今日堅係熱屌

例子?未睇過

你上天氣隨筆揾下，佢耐唔耐都有文出

東風大左好多，突然好撚凍

出面好大風呼呼聲

無黑球

點解咁都可以唔出黑球

好似未大到要出黑球

青洲烈
即係港內有強風啦

好撚大風

突然間起風

今晚呢個16.7度係好撚大風，凍過上星期最低個日7.7度好多倍，因為7.7度個刻唔大風

黑球?

黑球收埋左？

大風到彭彭聲

吹到青馬大橋限速50封埋中線開下層都冇黑球

青洲上到烈風都唔出

吹斷條橋都未出

終於出黑球

終於捨得出黑球

今日晏晝3 4點喺街已經勁大風

大交合劇本冇講今日會強風 所以死都話5級封頂唔出黑球 就好似之前洛克浪卡 明明冇乜風都因劇本需要出8號

下晝開始tst大風到痴線
夜晚行路好似比人推住行咁
頭先仲同男朋友講笑好似去左tst追風咁 點知一望 暴風烈風

Gay?

又話轉涼？
熱到仆街

今日著短袖衫揮手區

慣咗凍天氣方便移民著草

天氣好好但污染爆廠

好撚熱屌你

今日好撚凍呢波感覺上都唔惹少

寒警

聽朝起身正了

鄰國燒埋啲垃圾煤

夜晚凍到仆街

冷空氣就係附送污染㗎啦

交合低溫又炒？

冷空氣已完 凍一日就開始回暖
輕鬆 謝謝大家

12度但似15 6度

呢幾日會唔會連預測落雨都炒埋？

已經改到得返兩日有一兩陣雨

好熱wo 屌

點解有太陽都可以凍到閪咁

笠水笠到

話時話
唔覺唔覺
已經乾到飛起左成個月

五十幾已經唔算乾到飛起了

有咩問題

屌你老母仆街今朝凍撚到仆街

凍你老母

今日仲要吹清勁至強風程度東風以交合冬天吹大東風黎講都唔會點算升到溫，今日真係日夜都13度

又取消寒警係做乜撚

熱到出汗仲唔取消得？

LOW PRESSURE AREA 1008 HPA NEAR 06N 120E WEST SLOWLY.

今年仲有無機會個位數

一年會經歷兩次冬季

好撚mean

唏呀唏呀唏 呀唏呀唏~
團結一心有新轉機
哪怕是萬尺風浪
都可挽手沖天飛
唏呀唏呀唏 呀唏呀唏~
團聚分享快樂園地
笑與淚在你我之間
人生多驚喜
唏呀唏呀唏 呀唏呀唏~
團結一心有新轉機
哪怕是萬尺風浪
都可挽手沖天飛
唏呀唏呀唏 呀唏呀唏~
團聚分享快樂園地
笑與淚在你我之間
人生多驚喜~

今朝都係一樣咁凍番早不如拎左我條命好過

乜意思

凍完即刻變返正常上到廿幾度

天氣預測又抄車

熱到仆街

雨呢屌你 又話落3日雨 出晒太陽

你第一日睇天氣預報？

珠三角

又係睇預報見落雨取消咗行山 真係on99

好大風

今朝好凍，我5:40起身屌佢老母

迴光返照

下星期又跌落14度，屌你

冬天係咪完喇

而家有d初夏feel
熱到想落澗游水

潮濕

台北今日高溫破咗一月最高值

開新po?

好彩今日冇着羽絨

已炒